\chapter{Discussion et validation de la méthode}

\section{Validation informelle}
Une première étape de validation informelle est de comparer les résultats obtenus grâce à notre méthode avec les images de référence. Nous observons (Fig. \ref{fig:ref} et \ref{fig:our}) que notre approche permet de former des nuages de poussière respectant leur structure réelle en filaments le long des bras spiraux et en \textit{spurs}. Il peut également être intéressant d'observer les résultats obtenus grâce à notre méthode par un graphiste professionnel.

\section{Validation formelle}
Notre approche étant procédurale, il n'est pas envisageable de valider nos résultats de manière exacte (nous ne pouvons pas par exemple comparer les différences pixel par pixel avec les images de référence). Cependant, nous pouvons envisager d'autres méthodes de validation formelle concernant certaines propriétés que nous cherchons à reproduire. Par exemple, en utilisant une simulation astrophysique réaliste (telle que GalMer) à très haute résolution, nous serons en mesure de comparer statistiquement la cohérence des propriétés de densité des nuages de poussière entre cette simulation et nos résultats, telles que la densité moyenne, sa variance, sa fréquence, etc. (hélas, à l'heure actuelle, les simulation ne sont pas de résolution suffisante pour permettre cette validation).

\section{\label{sec:coherence}Cohérence de la méthode}
Nous avons également consulté un spécialiste en la personne de Reynald Arnerin (Ingénieur R\&D 3D temps réel chez RSA Cosmos), afin de l'interroger sur la cohérence de notre méthode, la qualité de nos résultats, ainsi que la capacité du modèle à se généraliser en 3D.
Il en est ressorti que nous effectuons bien des opérations cohérentes sur les densités des nuages de poussière, que la qualité est améliorée par rapport aux nuages de poussière du projet veRTIGE (pour une complexité calculatoire du même ordre), et que les paramètres disponibles ont un sens par rapport à la physique des nuages de poussière (ce qui rend plausible l'extension correcte vers un modèle 3D).

Néanmoins, notre approche utilise des hypothèses inexactes sur certains phénomènes des nuages de poussière, induites par le fait que les images de références sont modifiées par rapport au résultat brut des capteurs (une fonction de transfert y est appliquée sur la table des luminances par la NASA pour améliorer la lisibilité des images, notamment en dé-saturant les zones ultra-lumineuses du bulbe) \cite{process_hubble}. Ainsi, notamment, la densité réelle des nuages de poussière varie de manière importante entre le centre et l'extérieur de la galaxie, contrairement à ce que suggèrent les images. Bien que nos résultats reproduisent raisonnablement ces images, il serait nécessaire soit de mettre au point un modèle de leur traitement réel lors de leur diffusion par la NASA (ce qui s'avère étrangement difficile à documenter comme l'avait constaté l'équipe de veRTIGE \cite{comm_perso_vertige}), soit de ne travailler que sur les données brutes des capteurs (mais dans ce cas, le problème d'obtenir des images proches de celles de \textit{Hubble} diffusées par la NASA (traitement compris) se poserait à nouveau). Comme sur d'autres aspects du projet, le problème principal est l'incomplétude des informations disponibles.

\section{\label{sec:limitations}Limitations actuelles}
Notre implémentation présente à l'heure actuelle deux limitations principales, toutes deux dues à la discontinuité de la paramétrisation. La première est la discontinuité du bruit induite par l'anisotropie. Cette discontinuité peut théoriquement être corrigée par manipulation du modulo effectué sur le noyau de la fonction de hachage (cf Section \ref{sec:procedural}). La deuxième limitation de notre approche est le comportement des \textit{spurs} au niveau de la discontinuité. Ce problème peut être ignoré si la forme et la taille des \textit{spurs} ne les font pas croiser la ligne de discontinuité. Dans le cas contraire, il sera nécessaire de considérer des conditions aux bords spécifiques de la fonction de veine des \textit{spurs} au niveau de la discontinuité.

La méthode en elle-même pourra présenter malgré notre approche compatible quelques difficultés lors du passage en 3D (notamment dans le calcul de bruit de Perlin 3D). Elle présente aussi une limitation au niveau de l'aspect des nuages dans la zone inter-bras, où notre approche propose uniquement une structure anisotrope définie par le bruit de Perlin multiplicatif.